% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX program = pdflatex
% !TeX spellcheck = en_US

\documentclass[LaM,binding=0.6cm]{sapthesis}

\linespread{1.25}

\usepackage{microtype}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftitle={Planning and Executing Humanoid Gaits
  in a World of Stairs},pdfauthor={Michele Cipriano}}

% Remove in a normal thesis
\usepackage{lipsum}
\usepackage{curve2e}
\definecolor{gray}{gray}{0.4}
\newcommand{\bs}{\textbackslash}

% Algorithms:
\usepackage[ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}

% Math symbols:
\include{mathsym}

% Tensor to write subscripts on the left:
\usepackage{tensor}

% To place figures side by side:
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% Commands for the titlepage
\title{Planning and Executing Humanoid Gaits \\in a World of Stairs}
\author{Michele Cipriano}
\IDnumber{1764645}
\course{Artificial Intelligence and Robotics}
\courseorganizer{Facolt\`{a} di Ingegneria dell'Informazione,
  Informatica e Statistica}
\AcademicYear{2018/2019}
\copyyear{2020}
\advisor{Prof. Giuseppe Oriolo}
%\advisor{Dr. Nome Cognome}
%\coadvisor{Dr. Nome Cognome}
\authoremail{cipriano.1764645@studenti.uniroma1.it}

\examdate{21 January 2020}
\examiner{Prof. Daniele Nardi}
\examiner{Prof. Febo Cincotti}
\examiner{Prof. Alessandro De Luca}
\examiner{Prof. Giuseppe Oriolo}
\examiner{Prof. Simone Scardapane}
\versiondate{\today}


\begin{document}

\frontmatter

\maketitle

\dedication{A mamma e pap\`a.}

\begin{abstract}
The thesis considers a scenario in which a humanoid robot needs to walk
in an unknown \textit{World of Stairs} environment, namely an uneven ground
composed by horizontal patches located at different heights. The approach
considers three stages: mapping, off-line footstep planning and on-line
gait generation. The mapping stage is based on a framework called
\texttt{elevation\_mapping}, that provides a representation of the 
envionment known as elevation map. The planning stage is based on Rapidly
Exploring Random Trees (RRTs), which efficiently searches for a footstep
sequence. The gait generation uses a Variable Height CoM Intrinsically Stable
MPC, that allows walking on uneven ground. The implementation of the
proposed architecture has been tested on both simulated dynamic environment
and NAO humanoid robot, which has been equipped with a depth camera.
\end{abstract}

\begin{acknowledgments}
Desidero ringraziare il Professor Giuseppe Oriolo per aver seguito il mio 
lavoro durante lo sviluppo della tesi, per i suoi consigli e per il tempo 
che ha dedicato a questo progetto. Ringrazio Paolo Ferrari e Nicola Scianca per 
tutte le chiacchierate sul planner e sull'MPC e per avermi aiutato durante
gli esperimenti. Ringrazio Vincenzo e Emanuele per i numerosi consigli sul NAO
e su BHuman. Ringrazio Filippo per tutti i suggerimenti e le discussioni 
sui robot umanoidi.

Ringrazio tutte le persone che ho conosciuto al DIAG, che hanno reso questo
periodo fantastico. Ringrazio Tiziano, per i famosi caff\`e delle otto. Ringrazio
Giuseppe, per avermi fatto appassionare ai controlli. Ringrazio Gabriele,
Luigi, Luca, Eric, Ivan e tutta la ``Egyptian crew'' per tutti i bellissimi
momenti passati insieme.
Ringrazio Roberto, Giovanni, Andrea
e Riccardo per la folle esperienza dell'hackathon a Torino.

Ringrazio Giulia, il mio grande amore, che mi ha accompagnato in questa
avventura sin dal
primo giorno, per tutto il tempo che abbiamo passato insieme, per tutte le 
serate, per tutti i weekend,
per tutte le emozioni, e
per avermi insegnato che spesso i punti di vista devono essere obiettivi.
Ringrazio Iacopo, che considero da sempre un fratello, per tutte 
le giornate passate assieme in questi anni. Ringrazio Arianna, la mia sorellina,
per essere stata al mio fianco in ogni momento della mia vita. Ringrazio nonno
Aurelio, per tutte le passeggiate e tutte le volte che abbiamo cantato insieme.
Il rigraziamento pi\`u grande va ai miei genitori, per avermi sostenuto in tutte
le mie scelte e per tutti i sacrifici che hanno fatto da sempre. Senza di loro
tutto ci\`o non sarebbe stato possibile ed \`e per questo che gliene sar\`o
eternamente grato.
\end{acknowledgments}

\tableofcontents

\mainmatter

\input{introduction}
\input{elevationmapgeneration}
\input{rrtbasedfootstepplanning}
\input{variableheightcomismpc}
\input{experiments}
\input{conclusion}

\backmatter
% bibliography
\cleardoublepage
\phantomsection
%\bibliographystyle{sapthesis} % BibTeX style
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibliography} % BibTeX database without .bib extension

\end{document}
